[
  {
    "question": "다음은 애플리케이션 테스트에서 수행해야 할 작업들이다. 각 작업들을 수행 순서에 맞게 나열하시오",
    "answer": "ㄴ, ㄷ, ㄱ, ㄹ, ㅁ"
  },
  {
    "question": "네트워크 보안에 대한 다음 설명에 해당하는 용어를 영문 약어로 쓰시오. 웹 서버로 들어오는 웹 트래픽을 검사하여 악의적인 코드나 공격 유형이 포함된 웹 트래픽을 차단해 주는 방화벽으로, SQL Injection이나 XSS 등과 같은 웹 공격을 탐지하고 차단한다. 일반 방화벽과는 달리 패킷의 페이로드를 직접 확인하기 때문에 외부의 공격뿐만 아니라 사전에 발견하지 못했던 내부의 위험 요소에 대한 방어가 가능하다",
    "answer": "WAF"
  },
  {
    "question": "사용자 인터페이스(UI)에 대한 다음 설명에서 괄호에 해당하는 용어를 <보기>에서 찾아쓰시오. ㄱ : 텍스트, 아이콘, 메뉴 등을 사용자가 직접 조작하여 상호작용하는 인터페이스 ㄴ : 인터넷이나 웹 브라우저에서 웹 페이지를 조작할 때 사용하는 인터페이스 ㄷ : 문법적 명령이 아닌 자연어를 입력하여 상호작용하는 인터페이스 ㄹ: 키보드를 통해 텍스트로 이루어진 명령어를 입력하여 상호작용하는 인터페이스",
    "answer": "ㄱ: 그래픽 인터페이스, ㄴ: 웹 인터페이스, ㄷ: 텍스트 인터페이스, ㄹ: 명령어 인터페이스"
  },
  {
    "question": "컴퓨터 또는 컴퓨터와 인터넷 사이에서 파일을 주고받을 수 있도록 하는 원격 파일 전송 프로토콜인 FTP(File Transfer Protocol)의 기본 포트 번호를 쓰시오.",
    "answer": "21"
  },
  {
    "question": "애플리케이션 테스트에 대한 다음 설명에서 괄호에 들어갈 알맞은 용어를 쓰시오. 가 : 소프트웨어가 수행할 특정 기능을 알기 위해서 각 기능이 완전히 작동되는 것을 입증하는 테스트로 기능 테스트라고도 한다. 사용자의 요구사항 명세를 보면서 테스트하며, 주로 구현된 기능을 테스트한다. 나 : 모듈의 원시 코드를 오픈시킨 상태에서 원시 코드의 논리적인 모든 경로를 테스트하여 테스트 케이스를 설계하는 방법이다.",
    "answer": "가 : 블랙박스 테스트, 나 : 화이트박스 테스트"
  },
  {
    "question": "다음 C언어로 구현된 프로그램을 실행하여 7을 입력했을 때, 그 실행결과를 쓰시오\n#include <stdio.h>\n\nmain() {\n  int n, count=0;\n  scanf(\"%d\", &n);\n  for(int i=2; i<=n/2;i++)\n    if(i%1==0)\n      count++;\n  printf(\"%d\",count);\n}",
    "answer": "2"
  },
  {
    "question": "네트워크에 대한 다음 설명에 해당하는 용어를 영문 약어로 쓰시오\n영문으로 된 도메인 이름을 IP 주소로 번역하는 인터넷 서비스로, 도메인 이름과 IP 주소를 매핑하는 거대한 분산형 데이터베이스 시스템이다. 통신하고자 하는 상대 호스트의 IP 주소를 모르더라도, 상대적으로 기억하기 쉬운 도메인 이름을 조회하면 시스템이 도메인 네임을 IP주소로 바꾸어 주는 역할을 수행한다.",
    "answer": "DNS"
  },
  {
    "question": "자료 구조에 대한 다음 설명에 해당하는 용어를 쓰시오. 리스트의 한쪽 끝으로만 자료의 삽입, 삭제 작업이 이루어지는 자료 구조로, 가장 나중에 삽입된 자료가 가장 먼저 삭제되는 후입선출(LIFO; Last In First Out)방식으로 자료를 처리한다. 재귀 호출, 후위(Postfix) 표기법, 서브루틴 호출, 인터럽트 처리, 깊이 우선 탐색 등에 사용된다",
    "answer": "스택(Stack)"
  },
  {
    "question": "다음 C언어로 구현된 프로그램을 분석하여 그 실행 결과를 쓰시오\n#include <stdio.h>\n\nmain() {\n  int n=3, r=0;\n  for(int i=1; i<10;i=i+2)\n    r=r+n*i;\n  printf(\"%d\", r);\n}",
    "answer": "75"
  },
  {
    "question": "OSI 7계층에 대한 다음 설명에 해당하는 계층을 쓰시오. 두 개의 인접한 개방 시스템들 간에 신뢰성 있고 효율적인 정보 전송을 할 수 있도록 시스템 간 연결 설정과 유지 및 종료를 담당 하는 계층으로, 프레임의 시작과 끝을 구분하기 위한 프레임의 동기화 기능과 오류의 검출과 회복을 위한 오류 제어 기능을 제공한다.",
    "answer": "데이터 링크"
  },
  {
    "question": "다음 Python으로 구현된 프로그램을 분석하여 그 실행 결과를 쓰시오\nx=10\ny= 'test'\nprint(type(x))\nprint(type(y))",
    "answer": "<class 'int'>\n<class 'str'>"
  },
  {
    "question": "다음 설명에 해당하는 용어를 영문 약어로 쓰시오. 물리적으로 데이터 웨어하우스를 구축하지 않아도 실제 구축한 것과 같은 가상 시스템으로, 비교적 낮은 비용으로 빠른 시간 안에 데이터를 분석할 수 있고, 데이터의 추출 및 로딩 과정이 생략되어 실제 데이터 웨어하우스를 구축하는 것에 비해 노력과 시간이 절감된다. 하지만 온라인 트랜잭션 처리(OLTP) 작업이 대량으로 수행되거나 일정 시간 대에 집중되는 경우에는 시스템의 성능이 저하되거나 신뢰성 및 안정성에 문제가 발생할 수 있다.",
    "answer": "VDW"
  },
  {
    "question": "다음은 키(Key)에 대한 설명이다. 괄호에 공통으로 들어갈 알맞은 용어를 <보기>에서 찾아 쓰시오. (      )는 다른 릴레이션의 기본키를 참조하는 속성 또는 속성들의 집합을 의미한다. 한 릴레이션에 속한 속성 A와 참조 릴레이션의 기본키인 B가 동일한 도메인 상에서 정의되었을 때의 속성 A를 (      )라고 한다. (       )로 지정되면 참조 릴레이션의 기본키에 없는 값을 입력할 수 없다.",
    "answer": "Foreign Key"
  },
  {
    "question": "다음 C언어로 구현된 프로그램을 분석하여 그 실행 결과를 쓰시오\n#include <stdio.h>\n\nmain() {\n  int n1=15, n2=22;\n  n1 ^=n2;\n  n2 ^=n1;\n  n1 ^=n2;\n  printf(\"%d %d\", n1, n2);\n}",
    "answer": "22 15"
  },
  {
    "question": "<인사팀>의 인원이 총 20명이고, 그 중 3명은 20대, 6명은 30대, 나머지는 40대일 때, 다음 <SQL문>으로 검색될 수 있는 튜플의 개수(인원 수)를 쓰시오\nSELECT 이름 FROM 인사팀 WHERE 나이 BETWEENE 35 AND 49;",
    "answer": "11, 17"
  },
  {
    "question": "데이터베이스를 구축하고 릴레이션을 설계하는 과정에서 특정 릴레이션의 속성이 다중 값으로 구성되어 있어 이를 원자값으로 변환하는 과정을 수행하였다. 이와 같은 변환 과정을 가리키는 정규화를 쓰시오.",
    "answer": "제1 정규화"
  },
  {
    "question": "다음 C언어로 구현된 프로그램을 분석하여 그 실행 결과를 쓰시오\n#include <stdio.h>\n\nmain() {\n  int num=35, evencnt=0, oddcnt=0;\n  for(int i=1; i<=num; i++){\n    if(i%2==0)\n      evencnt++;\n    else\n      oddcnt++;\n  }\n  printf(\"%d %d\", evencnt, oddcnt);}",
    "answer": "17 18"
  },
  {
    "question": "다음은 <Student> 테이블에서 학생 수가 5명 이상인 과목에 대해 중간고사 평균을 조회하는 <SQL문>이다. 괄호에 알맞은 답을 적어 <SQL문>을 완성하시오\nSELECT sub_Code As 과목코드, AVG(midterm) As 중간고사평균 FROM Student WHERE num>5 GROUP BY sub_Code;",
    "answer": "5 이상"
  }
]
